

Ejercicio 1: Backpropagation

Jordi Blasco Lozano

Enunciado

Calcular el Forward pass y Backward pass para una red neuronal con los siguientes datos:

Datos iniciales:

- Entrada: $x = 1$
- Pesos iniciales: $W^{(L-2)} = 0,32$, $W^{(L-1)} = 0,18$, $W^{(L)} = 0,23$
- Bias iniciales: $b^{(L-2)} = 0$, $b^{(L-1)} = 0$, $b^{(L)} = 0$
- Learning rate: $\alpha = 0,1$
- Valor objetivo (target): $y = 1$

Fórmulas utilizadas:

- Función de coste: $L = C_0 = (\hat{y} - y)^2$
- Función sigmoide: $\sigma(x) = \frac{1}{1+e^{-x}}$
- Derivada de la sigmoide: $\sigma'(x) = \sigma(x)(1 - \sigma(x))$
- Entrada de la neurona: $z^{(l)} = W^{(l)} \cdot a^{(l-1)} + b^{(l)}$
- Activación: $a^{(l)} = \sigma(z^{(l)})$

1. Apartado 1: Obtener las salidas (z, a) y la predicción (Forward Pass)

En el forward pass, calculamos las salidas de cada capa desde la entrada hasta la predicción final.

1.1. Capa L-2 (Primera capa oculta)

Paso 1: Calcular $z^{(L-2)}$

$$z^{(L-2)} = W^{(L-2)} \cdot x + b^{(L-2)} \quad (1)$$

$$z^{(L-2)} = 0,32 \cdot 1 + 0 \quad (2)$$

$$z^{(L-2)} = 0,32 \quad (3)$$

Paso 2: Calcular la activación $a^{(L-2)}$

$$a^{(L-2)} = \sigma(z^{(L-2)}) = \frac{1}{1 + e^{-z^{(L-2)}}} \quad (4)$$

$$a^{(L-2)} = \frac{1}{1 + e^{-0,32}} \quad (5)$$

$$a^{(L-2)} = \frac{1}{1 + 0,7261} \quad (6)$$

$$a^{(L-2)} = \frac{1}{1,7261} \quad (7)$$

$a^{(L-2)} = 0,5793$

1.2. Capa L-1 (Segunda capa oculta)

Paso 3: Calcular $z^{(L-1)}$

$$z^{(L-1)} = W^{(L-1)} \cdot a^{(L-2)} + b^{(L-1)} \quad (8)$$

$$z^{(L-1)} = 0,18 \cdot 0,5793 + 0 \quad (9)$$

$$z^{(L-1)} = 0,1043 \quad (10)$$

Paso 4: Calcular la activación $a^{(L-1)}$

$$a^{(L-1)} = \sigma(z^{(L-1)}) = \frac{1}{1 + e^{-z^{(L-1)}}} \quad (11)$$

$$a^{(L-1)} = \frac{1}{1 + e^{-0,1043}} \quad (12)$$

$$a^{(L-1)} = \frac{1}{1 + 0,9009} \quad (13)$$

$$a^{(L-1)} = \frac{1}{1,9009} \quad (14)$$

$a^{(L-1)} = 0,5260$

1.3. Capa L (Capa de salida)

Paso 5: Calcular $z^{(L)}$

$$z^{(L)} = W^{(L)} \cdot a^{(L-1)} + b^{(L)} \quad (15)$$

$$z^{(L)} = 0,23 \cdot 0,5260 + 0 \quad (16)$$

$$z^{(L)} = 0,1210 \quad (17)$$

Paso 6: Calcular la predicción $\hat{y} = a^{(L)}$

$$a^{(L)} = \hat{y} = \sigma(z^{(L)}) = \frac{1}{1 + e^{-z^{(L)}}} \quad (18)$$

$$\hat{y} = \frac{1}{1 + e^{-0,1210}} \quad (19)$$

$$\hat{y} = \frac{1}{1 + 0,8860} \quad (20)$$

$$\hat{y} = \frac{1}{1,8860} \quad (21)$$

$\hat{y} = a^{(L)} = 0,5302$

1.4. Cálculo del Error (Loss)

Paso 7: Calcular la función de coste

$$L = C_0 = (\hat{y} - y)^2 \quad (22)$$

$$L = (0,5302 - 1)^2 \quad (23)$$

$$L = (-0,4698)^2 \quad (24)$$

$L = 0,2207$

1.5. Resumen del Forward Pass

Valores calculados en el Forward Pass:

- $z^{(L-2)} = 0,32, \quad a^{(L-2)} = 0,5793$
- $z^{(L-1)} = 0,1043, \quad a^{(L-1)} = 0,5260$
- $z^{(L)} = 0,1210, \quad \hat{y} = a^{(L)} = 0,5302$
- Error (Loss): $L = 0,2207$

2. Apartado 2: Actualizar $W^{(L)}$ y $b^{(L-1)}$ usando el gradiente (Backward Pass)

En el backward pass, calculamos los gradientes de la función de coste respecto a cada parámetro usando la regla de la cadena, para luego actualizar los pesos.

2.1. Gradientes en la Capa L

Paso 8: Calcular $\frac{\partial L}{\partial a^{(L)}}$

$$\frac{\partial L}{\partial a^{(L)}} = \frac{\partial}{\partial a^{(L)}} (a^{(L)} - y)^2 \quad (25)$$

$$\frac{\partial L}{\partial a^{(L)}} = 2(a^{(L)} - y) \quad (26)$$

$$\frac{\partial L}{\partial a^{(L)}} = 2(0,5302 - 1) \quad (27)$$

$$\frac{\partial L}{\partial a^{(L)}} = 2(-0,4698) \quad (28)$$

$$\boxed{\frac{\partial L}{\partial a^{(L)}} = -0,9396}$$

Paso 9: Calcular $\frac{\partial a^{(L)}}{\partial z^{(L)}}$ (derivada de la sigmoide)

$$\frac{\partial a^{(L)}}{\partial z^{(L)}} = \sigma'(z^{(L)}) = \sigma(z^{(L)}) \cdot (1 - \sigma(z^{(L)})) \quad (29)$$

$$\frac{\partial a^{(L)}}{\partial z^{(L)}} = a^{(L)} \cdot (1 - a^{(L)}) \quad (30)$$

$$\frac{\partial a^{(L)}}{\partial z^{(L)}} = 0,5302 \cdot (1 - 0,5302) \quad (31)$$

$$\frac{\partial a^{(L)}}{\partial z^{(L)}} = 0,5302 \cdot 0,4698 \quad (32)$$

$$\boxed{\frac{\partial a^{(L)}}{\partial z^{(L)}} = 0,2491}$$

Paso 10: Calcular $\frac{\partial z^{(L)}}{\partial W^{(L)}}$

$$z^{(L)} = W^{(L)} \cdot a^{(L-1)} + b^{(L)} \quad (33)$$

$$\frac{\partial z^{(L)}}{\partial W^{(L)}} = a^{(L-1)} \quad (34)$$

$$\boxed{\frac{\partial z^{(L)}}{\partial W^{(L)}} = a^{(L-1)} = 0,5260}$$

Paso 11: Calcular el gradiente $\frac{\partial L}{\partial W^{(L)}}$ usando la regla de la cadena

$$\frac{\partial L}{\partial W^{(L)}} = \frac{\partial L}{\partial a^{(L)}} \cdot \frac{\partial a^{(L)}}{\partial z^{(L)}} \cdot \frac{\partial z^{(L)}}{\partial W^{(L)}} \quad (35)$$

$$\frac{\partial L}{\partial W^{(L)}} = (-0,9396) \cdot (0,2491) \cdot (0,5260) \quad (36)$$

$$\frac{\partial L}{\partial W^{(L)}} = -0,2340 \cdot 0,5260 \quad (37)$$

$$\boxed{\frac{\partial L}{\partial W^{(L)}} = -0,1231}$$

2.2. Actualización del peso $W^{(L)}$

Paso 12: Actualizar $W^{(L)}$

$$W_{nuevo}^{(L)} = W^{(L)} - \alpha \cdot \frac{\partial L}{\partial W^{(L)}} \quad (38)$$

$$W_{nuevo}^{(L)} = 0,23 - 0,1 \cdot (-0,1231) \quad (39)$$

$$W_{nuevo}^{(L)} = 0,23 + 0,0123 \quad (40)$$

$$\boxed{\text{Peso actualizado: } W_{nuevo}^{(L)} = 0,2423}$$

2.3. Gradientes en la Capa L-1

Paso 13: Calcular $\frac{\partial z^{(L)}}{\partial a^{(L-1)}}$

$$\frac{\partial z^{(L)}}{\partial a^{(L-1)}} = W^{(L)} \quad (41)$$

$$\boxed{\frac{\partial z^{(L)}}{\partial a^{(L-1)}} = W^{(L)} = 0,23}$$

Paso 14: Calcular $\frac{\partial L}{\partial a^{(L-1)}}$ (propagación del error)

$$\frac{\partial L}{\partial a^{(L-1)}} = \frac{\partial L}{\partial a^{(L)}} \cdot \frac{\partial a^{(L)}}{\partial z^{(L)}} \cdot \frac{\partial z^{(L)}}{\partial a^{(L-1)}} \quad (42)$$

$$\frac{\partial L}{\partial a^{(L-1)}} = (-0,9396) \cdot (0,2491) \cdot (0,23) \quad (43)$$

$$\frac{\partial L}{\partial a^{(L-1)}} = -0,2340 \cdot 0,23 \quad (44)$$

$$\boxed{\frac{\partial L}{\partial a^{(L-1)}} = -0,0538}$$

Paso 15: Calcular $\frac{\partial a^{(L-1)}}{\partial z^{(L-1)}}$

$$\frac{\partial a^{(L-1)}}{\partial z^{(L-1)}} = \sigma'(z^{(L-1)}) = a^{(L-1)} \cdot (1 - a^{(L-1)}) \quad (45)$$

$$\frac{\partial a^{(L-1)}}{\partial z^{(L-1)}} = 0,5260 \cdot (1 - 0,5260) \quad (46)$$

$$\frac{\partial a^{(L-1)}}{\partial z^{(L-1)}} = 0,5260 \cdot 0,4740 \quad (47)$$

$$\boxed{\frac{\partial a^{(L-1)}}{\partial z^{(L-1)}} = 0,2493}$$

Paso 16: Calcular $\frac{\partial z^{(L-1)}}{\partial b^{(L-1)}}$

$$z^{(L-1)} = W^{(L-1)} \cdot a^{(L-2)} + b^{(L-1)} \quad (48)$$

$$\frac{\partial z^{(L-1)}}{\partial b^{(L-1)}} = 1 \quad (49)$$

$$\boxed{\frac{\partial z^{(L-1)}}{\partial b^{(L-1)}} = 1}$$

Paso 17: Calcular el gradiente $\frac{\partial L}{\partial b^{(L-1)}}$

$$\frac{\partial L}{\partial b^{(L-1)}} = \frac{\partial L}{\partial a^{(L-1)}} \cdot \frac{\partial a^{(L-1)}}{\partial z^{(L-1)}} \cdot \frac{\partial z^{(L-1)}}{\partial b^{(L-1)}} \quad (50)$$

$$\frac{\partial L}{\partial b^{(L-1)}} = (-0,0538) \cdot (0,2493) \cdot (1) \quad (51)$$

$$\frac{\partial L}{\partial b^{(L-1)}} = -0,0134 \quad (52)$$

$$\boxed{\frac{\partial L}{\partial b^{(L-1)}} = -0,0134}$$

2.4. Actualización del bias $b^{(L-1)}$

Paso 18: Actualizar $b^{(L-1)}$

$$b_{nuevo}^{(L-1)} = b^{(L-1)} - \alpha \cdot \frac{\partial L}{\partial b^{(L-1)}} \quad (53)$$

$$b_{nuevo}^{(L-1)} = 0 - 0,1 \cdot (-0,0134) \quad (54)$$

$$b_{nuevo}^{(L-1)} = 0 + 0,00134 \quad (55)$$

$$\boxed{\text{Bias actualizado: } b_{nuevo}^{(L-1)} = 0,00134}$$

3. Resumen Final de Resultados

Forward Pass - Valores calculados:

- $z^{(L-2)} = 0,32, \quad a^{(L-2)} = 0,5793$
- $z^{(L-1)} = 0,1043, \quad a^{(L-1)} = 0,5260$
- $z^{(L)} = 0,1210, \quad \hat{y} = a^{(L)} = 0,5302$
- Error (Loss): $L = 0,2207$

Backward Pass - Gradientes calculados:

- $\frac{\partial L}{\partial W^{(L)}} = -0,1231$
- $\frac{\partial L}{\partial b^{(L-1)}} = -0,0134$

Parámetros actualizados (con $\alpha = 0,1$):

- $W_{nuevo}^{(L)} = 0,2423$
- $b_{nuevo}^{(L-1)} = 0,00134$